\documentclass[14pt]{extarticle}
\usepackage{extsizes}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[english,activeacute]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb,times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage{pifont}
\usepackage{bbm}
\usepackage{multicol}
\usepackage{appendix}
%\usepackage{dsfont}
\usepackage{mathrsfs}
%\spanishdecimal{.}
\usepackage[sort&compress]{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}
%\usepackage{suthesis-2e}
%\usepackage{verbatim}
%\spanishdecimal{.}
\def\theequation{\thesection.\arabic{equation}}

\textwidth=6.5in
%\lineskip .25cm
%\lineskiplimit .25cm
\textheight=9.5in
\topmargin=-.75in
\topskip=-4pt
\evensidemargin=-2pt
\oddsidemargin=-1pt
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\oddsidemargin 0in \textwidth 6.75in \topmargin 0in \textheight
%8.5in
\parindent 0em
\parskip 1ex
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor {#1} \right\rfloor}

\def\CC{\mathbb{C}}
\newcommand{\rr}{\mathbb{R}}
\newcommand{\pai}{\left(}
\newcommand{\pad}{\right)}
\newcommand{\ci}{\left[}
\newcommand{\cd}{\right]}
\newcommand{\nn}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\p}{\mathbb{P}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\lphi}{\widehat{\phi}}
\newcommand{\D}{\mathfrak{D}}
%\renewcommand{\qedsymbol}{\rule{1ex}{1ex}}

\begin{document}
 \begin{flushright}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \ \ $E_1$\ \ &\ \ $E_2$\ \ &\ \ $E_3$\ \ &\ \ $E_4$\ \ &Calif.\\
  \hline
  & &  & & \\
    & & &&\\
   \hline
 \end{tabular}\\
 \end{flushright}
\begin{center}
\large
Matemáticas Elementales
\normalsize

Agosto - Diciembre de 2025\\

Tarea 4
\end{center}

Resuelve los siguientes ejercicios según el reglamento del curso y \textbf{entrega esta página} con los nombres de los integrantes de equipo colocados en lugar de estas líneas de instrucciones. 
Todas las demostraciones deben redactarse justificando formalmente todos los pasos necesarios.

Antes de iniciar cada demostración, deberás indicar claramente cuáles son las hipótesis de cada ejercicio y qué es lo que debes demostrar en cada ejercicio.

La tarea debe resolverse con la teoría vista en el curso o con resultados a lo más de los cursos de preparatoria. Está prohibido utilizar resultados de otros cursos de este mismo semestre y/o trucos de alguna olimpiada relacionada con computación y/o matemáticas.

\begin{enumerate}

\item Dadas dos funciones $f,g:\rr\to\rr$, definimos la \textbf{composición} de $f,g$, denotada por $f\circ g$, como
$$(f\circ g)(x):=f(g(x)),\forall\ x\in\rr.$$

Supón que $g$ es continua en $z$ y $f$ es continua en $g(z)$. Demuestra que $f\circ g$ es continua en $z$.

\item \begin{enumerate}
\item Define formalmente $\lim\limits_{x\to y} f(x)=\pm \infty$ y demuestra que los límites laterales de $f(x)=1/x$, cuando $x\to0$, no coinciden y ninguno es finito.

\item Dadas dos funciones $f,g:\rr\to\rr$ tales que $\lim\limits_{x\to z}f(x)g(x)$ existe y es finito ¿se cumple que $\lim\limits_{x\to z}f(x)$ y $\lim\limits_{x\to z}g(x)$ existen y son finitos? Justifica formalmete tu respuesta.


\end{enumerate}

\item Sean $f,g:\rr\to [0,\infty)$ funciones continuas, demuestra que $h:\rr\to [0,\infty)$ dada por

$$h(x)=\ci 1+g(x)\cd^{f(x)},$$

es continua.

\item Demuestra utilizando la definición que si $f:\rr\to\rr$ y
$g:\rr\to [0,\infty)$ son funciones continuas, entonces $h:\rr\to\rr$ dada por
$$h(x)=\frac{f(x)}{1+g(x)},$$
es continua.

\end{enumerate}
\end{document}
