\documentclass[14pt]{extarticle}
\usepackage{extsizes}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[english,activeacute]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb,times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage{pifont}
\usepackage{bbm}
\usepackage{multicol}
\usepackage{appendix}
%\usepackage{dsfont}
\usepackage{mathrsfs}
%\spanishdecimal{.}
\usepackage[sort&compress]{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}
%\usepackage{suthesis-2e}
%\usepackage{verbatim}
%\spanishdecimal{.}
\def\theequation{\thesection.\arabic{equation}}

\textwidth=6.5in
%\lineskip .25cm
%\lineskiplimit .25cm
\textheight=9.5in
\topmargin=-.75in
\topskip=-4pt
\evensidemargin=-2pt
\oddsidemargin=-1pt
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\oddsidemargin 0in \textwidth 6.75in \topmargin 0in \textheight
%8.5in
\parindent 0em
\parskip 1ex

\def\CC{\mathbb{C}}
\newcommand{\rr}{\mathbb{R}}
\newcommand{\pai}{\left(}
\newcommand{\pad}{\right)}
\newcommand{\ci}{\left[}
\newcommand{\cd}{\right]}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\p}{\mathbb{P}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\lphi}{\widehat{\phi}}
\newcommand{\D}{\mathfrak{D}}
%\renewcommand{\qedsymbol}{\rule{1ex}{1ex}}

\begin{document}
 \begin{flushright}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \ \ $E_1$\ \ &\ \ $E_2$\ \ &\ \ $E_3$\ \ &\ \ $E_4$\ \ &Calif.\\
  \hline
  & &  & & \\
    & & &&\\
   \hline
 \end{tabular}\\
 \end{flushright}
\begin{center}
\large
Matemáticas Elementales
\normalsize

Agosto - Diciembre de 2025\\

Tarea 1
\end{center}

Resuelve los siguientes ejercicios según el reglamento del curso y \textbf{entrega esta página} con los nombres de los integrantes de equipo colocados en lugar de estas líneas de instrucciones.


En toda esta tarea, $P,Q$ son afirmaciones.

\begin{enumerate}

\item Demuestra los numerales 11 y 12 de la Proposición 1.2 (Leyes de De Morgan).

\item Demuestra el numeral 8 de la Proposición 1.4 (Dilema constructivo).

\item Escribe en símbolos los siguientes enunciados:

\begin{enumerate}
\item No me gusta el chile, pero sí el chocolate.
\item Si a Jonás le gusta la michelada, tiene sentido decir que a Jonás le gusta la cerveza.
\item Los gatos son peludos. Vladimir es peludo. Luego, Vladimir es un gato.
\item Los dulces contienen azúcar. Este chocolate no es dulce, así que este chocolate no contiene azúcar.
\end{enumerate}

\item Realiza lo siguiente:

\begin{enumerate}
\item Utilizando tablas de verdad, demuestra que $(P\vee Q)\wedge Q\Longleftrightarrow Q$.
\item Prueba de dos formas (con tablas de verdad y después con reglas de inferencia) que

$$[(P\longrightarrow Q)\wedge Q]\longrightarrow P \Longleftrightarrow Q\longrightarrow P.$$

\item Prueba que 

$$P\wedge (Q\vee P)\Longleftrightarrow P.$$

\item Utilizando reglas de inferencia, demuestra que

$$[(P\vee Q)\longrightarrow (\neg P\wedge Q)]\wedge (P\longrightarrow Q) \Longleftrightarrow \neg P.$$
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{document}
