\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{ugmath}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{array}
\usepackage[labelfont=bf,labelsep=space]{caption}
\newcommand{\paren}[1]{\left( #1 \right)}
\newcommand{\alumno}{Ricardo León Martínez}
\newcommand{\materia}{Algebra Lineal I}
\newcommand{\profesor}{Claudia Reynoso Alcántara}
\newcommand{\tarea}{Tarea 4}
\newcommand{\fecha}{23/2/2026}

\begin{document}

    \begin{center}
        {\large\textbf{UNIVERSIDAD DE GUANAJUATO}}\\[0.3cm]
        {\normalsize\textbf{DIVISIÓN DE CIENCIAS NATURALES Y EXACTAS}}\\
        {\normalsize\textbf{CAMPUS GUANAJUATO}}\\[1cm]

        {\Large\textbf{\tarea\ (\materia)}}\\[1cm]
    \end{center}

    \noindent
    \textbf{Nombre:} \alumno 
    \hfill 
    \textbf{Fecha:} \fecha 
    \hfill 
    \textbf{Calificación:} \rule{3cm}{0.4pt}

    \vspace{0.3cm}

    Sea $F$ el campo $\mathbb{Q}$, $\R$ o $\C$

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 1}]
        Demuestra por inducción en el número de filas que el producto de matrices
        con coeficientes en un capo $F$ es asociativo.
    \end{mdframed}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 2}]
        Sean $A$,$B$ matrices con coeficientes en un campo $F$, de tamaño $2\times 1$, $1\times2$,
        respectivamente. Demuestra que $AB$ no es invertible.
    \end{mdframed}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 3}]
        Determina si la matriz
        \begin{equation*}
            A=
            \left(
                \begin{array}{cccc}
                    1 & 2 & 3 & 4\\
                    0 & 1 & 3 & 4\\
                    0 & 0 & 1 & 4\\
                    0 & 0 & 0 & 1
                \end{array}
            \right),
        \end{equation*}
        es invertible.
    \end{mdframed}

    \begin{proof}
        Sea
        \begin{equation*}
            A=
            \left(
                \begin{array}{cccc}
                    1 & 2 & 3 & 4\\
                    0 & 1 & 3 & 4\\
                    0 & 0 & 1 & 4\\
                    0 & 0 & 0 & 1
                \end{array}
            \right),
        \end{equation*}
        con $A\in M_{4\times4}(F)$. Al aplicar operaciones elementales por filas a $A$,
        se obtiene
        \begin{align*}
            I_{4}=
            \left(
                \begin{array}{cccc}
                    1 & 0 & 0 & 0\\
                    0 & 1 & 0 & 0\\
                    0 & 0 & 1 & 0\\
                    0 & 0 & 0 & 1
                \end{array}
            \right).
        \end{align*}
        Dado que si toda matriz es equivalente a la identidad entonces esta matriz es invertible, se sigue inmediantamente que
        $A$ es invertible.
    \end{proof}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 4}]
        Sea $A$ una matriz cuadrada $n\times n$ con coeficientes en $F$. Demuestra que si $A$
        no es invertible, entonces el sistema lineal homogéneo, $AX=0$ tiene una infinidad de
        soluciones.
    \end{mdframed}

    \begin{proof}
        Procederemos por contrapositiva. Si $A$ no es invertible entonces su forma escalonada reducida
        no puede ser la identidad, se sigue que existe al menos una columna sin pivote, luego en el sistema
        asociado existe por lo menos una variable libre, por tanto el sistema tiene infinitas soluciones.
    \end{proof}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 5}]
        Sea $A\in M_{n\times n}(F)$. Demuestra que si $A$ tiene inversa derecho o inversa
        izquierda, entonces $A$ es invertible.
    \end{mdframed}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 6}]
        Sea $A$ una matriz $n\times n$. Demuestra que si $A$ es invertible y $AB=0_{n\times n}$
        para alguna matriz $B$ de tamaño $n\times n$, entonces $B=0_{n\times n}$.
    \end{mdframed}

    \begin{proof}
        Como $A$ es invertible, existe $A^{-1}\in M_{n\times n}(F)$. Multiplicando la igualdad
        $AB=0_{n\times n}$ por $A^{-1}$ a la izquierda, se obtiene
        \begin{equation*}
            A^{-1}AB=A^{-1}0_{n\times n}.
        \end{equation*}
        Por la asociatividad del producto de matrices,
        \begin{equation*}
            (A^{-1}A)B=0_{n\times n}.
        \end{equation*}
        Luego,
        \begin{equation*}
            I_{n}B=0_{n\times n},
        \end{equation*}
        y por definición de la matriz identidad,
        \begin{equation*}
            B=0_{n\times n}.
        \end{equation*}
    \end{proof}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 7}]
        Sean
        \begin{equation*}
            A_{1}=
            \left(
                \begin{array}{ccc}
                    2 & 0 & 0\\
                    1 & -3 & 1\\
                    0 & 1 & 3
                \end{array}
            \right),
            \qquad
            \left(
                \begin{array}{cccc}
                    1 & 2 & 1 & 0\\
                    1 & 0 & 3 & 5\\
                    1 & 0 & 1 & 1
                \end{array}
            \right)
        \end{equation*}
        matrices con coeficientes en $\R$. Encuentra las matrices reducidas por filas y escalonadas
        $R_{1}$, $R_{2}$ equivalentes a $A_{1}$ y $A_{2}$, respectivamente. Encuentra las matrices
        invertibles $P_{1}$, $P_{2}$ tales que $R_{1}=P_{1}A_{1}$ y $R_{2}=P_{2}A_{2}$
    \end{mdframed}
\end{document}
