\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{ugmath}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{array}
\usepackage[labelfont=bf,labelsep=space]{caption}
\newcommand{\paren}[1]{\left( #1 \right)}
\newcommand{\alumno}{Ricardo León Martínez}
\newcommand{\materia}{Elementos de Probabilidad y Estadistica}
\newcommand{\profesor}{Claudia Reynoso Alcántara}
\newcommand{\tarea}{Tarea 2}
\newcommand{\fecha}{17/2/2026}

\begin{document}

    \begin{center}
        {\large\textbf{UNIVERSIDAD DE GUANAJUATO}}\\[0.3cm]
        {\normalsize\textbf{DIVISIÓN DE CIENCIAS NATURALES Y EXACTAS}}\\
        {\normalsize\textbf{CAMPUS GUANAJUATO}}\\[1cm]

        {\Large\textbf{\tarea\ (\materia)}}\\[1cm]
    \end{center}

    \noindent
    \textbf{Nombre:} \alumno 
    \hfill 
    \textbf{Fecha:} \fecha 
    \hfill 
    \textbf{Calificación:} \rule{3cm}{0.4pt}

    \vspace{0.3cm}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 1}]
        En una tómbola se colocan $n$ pelotas identificadas cada una por un número del $1$ al $n$. 
        En cada una de $k$ ocasiones consecutivas, hacemos girar la tómbola, tomamos una pelota al azar, 
        anotamos el número de la pelota que tomamos y, finalmente, la devolvemos a la tómbola.
        \begin{enumerate}
            \item[(a)] ¿Cuál es la probabilidad de que la sucesión de números obtenida sea estrictamente creciente?
            \item[(b)] ¿Cuál es la probabilidad de que la sucesión de números obtenida sea no decreciente?
        \end{enumerate}
    \end{mdframed}

    \begin{solucion}
        Sea $\Omega=\{1,\dots,n\}^{k}$ el espcio muestra de todas las suceciones posibles
        $(x_{1},\dots,x_{k})$ obtenidas al realizar $k$ extracciones con reemplazo.
        Como en cada extraccion todas las pelotas son independientes
        \begin{align*}
            \abs{\Omega}=n^{k},\qquad \mathbb{P}(\{(x_{1},\dots,x_{k})\})=\frac{1}{n^{k}}
        \end{align*}
        Por tanto, para cualquier evento $A\subseteq\Omega$,
        \begin{equation*}
            \mathbb{P}(A)=\frac{\abs{A}}{n^{k}}.
        \end{equation*}
        \begin{enumerate}
            \item[(a)] ¿Cuál es la probabilidad de que la sucesión de números obtenida sea estrictamente creciente?\\
            Queremos encontrar las sucesiones $x_{1}\lt x_{2}\lt\cdots\lt x_{k}$, con $k\in\{1,\dots,n\}$.
            Elegir una suceción estrictamente creciente equivale a elegir un subconjunto de $k$ elementos
            distintos de $\{1,\dots,n\}$. Por lo tanto, el número de tales sucesiones es
            \begin{equation*}
                \binom{n}{k}.
            \end{equation*}
            Asi la probabilidad es
            \begin{equation*}
                \mathbb{P}(x_{1}\lt\cdots\lt x_{k})=\frac{\binom{n}{k}}{n^{k}} \qquad (k\leq n),
            \end{equation*}
            y es 0 si $k\gt n$.
            \item[(b)] ¿Cuál es la probabilidad de que la sucesión de números obtenida sea no decreciente?\\
            Ahora queremos contar las sucesiones $x_{1}\leq x_{2}\leq\cdots\leq x_{k}$, con $i\in\{1,\dots,n\}$.
            Aqui se permiten repeticiones.
            Sea $a_{j}$ el numero de veces que aparece el valor $j$. Entonces
            \begin{equation*}
                a_{1}+a_{2}+\cdots+a_{n}=k,\qquad a_{j}\geq0.
            \end{equation*}
            Cada solución $(a_{1},\dots,a_{n})$ determina exactamnete una sucesión no decreciente.
            El numero de soluciones enteras no negativas de esa ecuación es el numero de combinaciones con
            repetición
            \begin{equation*}
                \binom{n+k-1}{k}.
            \end{equation*}
            Así, la probabilidad es
            \begin{equation*}
                \mathbb{P}(x_{1}\leq\cdots\leq x_{k})=\frac{\binom{n+k-1}{k}}{n^{k}}.
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{solucion}
    
    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 2}]
        ¿Tres personas están en el primer piso de un edificio de diez pisos y cada una elige de manera 
        aleatoria un piso de los nueve restantes al cual ir. ¿Cuál es la probabilidad de que las tres 
        personas vayan a pisos consecutivos?
        \begin{enumerate}
            \item[(a)] Si las elecciones son independientes, es decir, se permite que dos o tres vayan al mismo piso.
            \item[(b)] Si las elecciones no son independientes, en el sentido de que deben ir a pisos distintos.
        \end{enumerate}
    \end{mdframed}

    \begin{solucion}
        \begin{enumerate}
            \item[(a)] Si las elecciones son independientes, es decir, se permite que dos o tres vayan al mismo piso.\\
            Cada persona elige independientemente uno de los 9 pisos, por tanto
            \begin{equation*}
                \abs{\Omega}=9^{3}.
            \end{equation*}
            Cada resultado tiene probabilidad $\frac{1}{9^{3}}$. Fijemos una terna consecutiva $\{k,k+1,k+2\}$.
            Para que ocurra el evento $A$, las tres personas deben ocupar exactamente esos tres pisos, pues si
            hubiera repetición no habría tres pisos distintos consecutivos. Para cada bloque existen
            \begin{equation*}
                3!=6
            \end{equation*}
            formas de asignar esos pisos a las tres personas. Como existen 7 bloques consecutivos,
            \begin{equation*}
                \abs{A}=7\cdot3!=42.
            \end{equation*}
            Así, la probabilidad es
            \begin{equation*}
                \mathbb{P}_{a}(A)=\frac{42}{9^{3}}=\frac{42}{729}=\frac{14}{243}.
            \end{equation*}
            \item[(b)] Si las elecciones no son independientes, en el sentido de que deben ir a pisos distintos.\\
            Ahora el espacio muestral está formado por ternas ordenadas sin repetición. Número de maneras
            de asignar 3 pisos distintos a 3 personas
            \begin{equation*}
                \abs{\Omega^{\prime}}=P(9,3)=9\cdot8\cdot7=504.
            \end{equation*}
            El conteo favorable es el mismo que el anterior
            \begin{align*}
                \abs{A}=3\cdot3!=42.
            \end{align*}
            Así, la probabilidad es
            \begin{equation*}
                \mathbb{P}_{b}(A)=\frac{42}{504}=\frac{1}{12}.
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{solucion}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 3}]
        En un cajón de calcetines solamente $3$ son azules. Si al escoger dos calcetines al azar 
        tenemos que la probabilidad de que ambos sean azules es de $\frac{1}{2}$, 
        ¿cuántos calcetines en total tiene el cajón?
    \end{mdframed}

    \begin{solucion}
        Sea $N$ el número total de calcentines en el cajón. Se sabe que exactamente 3 son azules y que se extraen
        dos calcetines al azar sin reemplazo. El espacio muestral está formado por todas las parejas no ordenadas
        de calcetines
        \begin{equation*}
            \abs{\Omega}=\binom{N}{2}.
        \end{equation*}
        El evento $A$ es: ambos calcetines son azules. El numero de parejas favorables es
        \begin{equation*}
            \abs{A}=\binom{3}{2}
        \end{equation*}
        Por tanto
        \begin{equation*}
            \mathbb{P}(A)=\frac{\binom{3}{2}}{\binom{N}{2}}.
        \end{equation*}
        Sustituyendo los valores
        \begin{equation*}
            \binom{3}{2}=3, \qquad \binom{N}{2}=\frac{N(N-1)}{2}.
        \end{equation*}
        La condición del problema es
        \begin{equation*}
            \frac{\binom{3}{2}}{\binom{N}{2}}=\frac{1}{2}.
        \end{equation*}
        Sustituyendo
        \begin{equation*}
            \frac{3}{\frac{N(N-1)}{2}}=\frac{1}{2}
        \end{equation*}
        Luego,
        \begin{equation*}
            \frac{6}{N(N-1)}=\frac{1}{2}.
        \end{equation*}
        Por lo tanto
        \begin{align*}
            12=N(N-1)\\
            N^{2}-N-12=0.
        \end{align*}
        Factorizamos 
        \begin{equation*}
            (N-4)(N+3)=0.
        \end{equation*}
        Como $N\gt0$,
        \begin{equation*}
            N=4.
        \end{equation*}
        Así, el cajon tiene exactamente 4 calcetines en total.
    \end{solucion}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 4}]
        Supongamos que tomamos $5$ cartas al azar de un mazo de póker estándar con $52$ cartas 
        (13 cartas numeradas por cada tipo entre corazones, tréboles, diamantes y picas). 
        Encuentre la probabilidad de obtener lo siguiente:
        \begin{enumerate}
            \item[(a)] Cinco cartas del mismo tipo (palo).
            \item[(b)] Exactamente un par (dos cartas con la misma numeración).
            \item[(c)] Exactamente dos pares distintos.
            \item[(d)] Exactamente una tercia (tres cartas con la misma numeración).
            \item[(e)] Póker (cuatro cartas con la misma numeración).
        \end{enumerate}
    \end{mdframed}

    \begin{solucion}
        El espacio muestral es
        \begin{align*}
            \Omega=\{\text{manos de 5 cartas}\},\qquad \abs{\Omega}=\binom{52}{5}=2598960.
        \end{align*}
        Por tanto, para cualquier evento $A$,
        \begin{equation*}
            \mathbb{P}(A)=\frac{\abs{A}}{\binom{52}{5}}.
        \end{equation*}
        \begin{enumerate}
            \item[(a)] Cinco cartas del mismo tipo\\
            Elegimos, el palo: 4 maneras. 5 cartas dentro de las 13 de ese palo $\binom{13}{5}$.
            Entonces
            \begin{align*}
                \abs{A}=4\binom{13}{4}.
            \end{align*}
            Así, la probabilidad es
            \begin{align*}
                \mathbb{P}(a)=\frac{4\binom{13}{5}}{\binom{52}{5}}=\frac{5148}{2598960}\approx0.00198.
            \end{align*}
            \item[(b)] Exactamente un par\\
            El valor del par: 13 maneras. Las 2 cartas de ese valor $\binom{4}{2}$. Los otros 3 valores distintos entre los 12 restantes: $\binom{12}{3}$.
            Para cada uno de esos valores, elegimos un palo: $4^{3}$.
            \begin{equation*}
                \abs{B}=13\binom{4}{2}\binom{12}{3}4^{3}.
            \end{equation*}
            Así, la probabilidad es
            \begin{equation*}
                \mathbb{P}(b)=\frac{13\binom{4}{2}\binom{12}{3}4^{3}}{\binom{52}{5}}=\frac{1098240}{2598960}\approx0.4226.
            \end{equation*}
            \item[(c)] Exactamente dos pares distintos\\
            Elegimos, los 2 valores de los pares: $\binom{13}{2}$. Para cada par: $\binom{4}{2}^{2}$.
            El valor de la quinta carta: 11. Su palo: 4.
            \begin{equation*}
                \abs{C}=\binom{13}{4}\binom{4}{2}^{2}\cdot11\cdot4.
            \end{equation*}
            Así, la probabilidad es
            \begin{equation*}
                \mathbb{P}(c)=\frac{123552}{2598960}\approx0.0475.
            \end{equation*}
            \item[(d)] Exactamente una tercia\\
            Valor de la tercia: 13. Las 3 cartas: $\binom{4}{3}$. 2 valores distintos entre los 12 restantes:
            $\binom{12}{2}$. Palo de cada una $4^{2}$.
            \begin{equation*}
                \abs{D}=13\binom{4}{3}\binom{12}{2}4^{2}.
            \end{equation*}
            Así, la probabilidad es
            \begin{equation*}
                \mathbb{P}(d)=\frac{54912}{2598960}\approx0.0211.
            \end{equation*}
            \item[(e)] Póker\\
            Valor del póker: 13. Las 4 cartas: $\binom{4}{4}=1$. La quinta carta: 12. Su palo: 4.
            \begin{equation*}
                \abs{E}=13\cdot12\cdot4=624.
            \end{equation*}
            Así, la probabilidad es
            \begin{equation*}
                \mathbb{P}(e)=\frac{624}{2598960}\approx0.00024.
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{solucion}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 5}]
        Cierta comunidad se compone de $20$ familias en total. De estas, 
        $4$ familias tienen exactamente un hij@, 
        $8$ familias tienen exactamente dos hijos, 
        $5$ familias tienen exactamente tres hijos, 
        $2$ familias tienen exactamente cuatro hijos y 
        $1$ familia tiene exactamente cinco hijos.

        \begin{enumerate}
            \item[(a)] Si escogemos una familia al azar, ¿cuál es la probabilidad de que dicha familia tenga $k$ hijos para $k=1,2,\dots,5$?
            \item[(b)] Si escogemos un niño al azar, ¿cuál es la probabilidad de que dicho niñ@ pertenezca a una familia con exactamente $k$ hijos para $k=1,2,\dots,5$?
        \end{enumerate}
    \end{mdframed}
    
    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 6}]
        Supongamos que tenemos $m$ pelotas distintas y $m$ cajas distintas. 
        Si colocamos al azar cada una de las pelotas en alguna de las cajas, 
        ¿cuál es la probabilidad de que exactamente una caja quede vacía?
    \end{mdframed}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 7}]
        Cierta urna contiene $46$ pelotas en total: $12$ rojas, $16$ azules y $18$ verdes. 
        Si tomamos $7$ pelotas de la urna de manera aleatoria, 
        ¿cuál es la probabilidad de obtener cada uno de los siguientes escenarios?

        \begin{enumerate}
            \item[(a)] $3$ rojas, $2$ azules y $2$ verdes.
            \item[(b)] Al menos $2$ rojas.
            \item[(c)] Todas las pelotas del mismo color.
            \item[(d)] Exactamente $3$ rojas o exactamente $3$ azules.
        \end{enumerate}
    \end{mdframed}

    \begin{mdframed}[style=mdbluebox,frametitle={Ejercicio 7}]
        Consideremos el siguiente reordenamiento aleatorio de $n$ elementos. 
        Iniciamos con los números $1,2,\dots,n$ en ese mismo orden. Luego, en el primer paso, 
        lanzamos una moneda balanceada con lados $S$ (sol) y $A$ (águila). 

        Si sale sol, dejamos al $1$ en su lugar y pasamos al siguiente número. 
        Si sale águila, colocamos $1$ al final de la fila y pasamos al siguiente número. 
        Repetimos este procedimiento hasta llegar al número $n$. 

        Por ejemplo, para $n=4$, si la sucesión de lanzamientos es $S A A S$, 
        el orden inicial $1,2,3,4$ se convierte en $1,4,2,3$.

        Calcule la probabilidad de que $1,2,\dots,n$ terminen en el mismo orden.
    \end{mdframed}

\end{document}