\documentclass[14pt]{extarticle}
\usepackage{extsizes}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[english,activeacute]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb,times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage{pifont}
\usepackage{bbm}
\usepackage{multicol}
\usepackage{appendix}
%\usepackage{dsfont}
\usepackage{mathrsfs}
%\spanishdecimal{.}
\usepackage[sort&compress]{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}
%\usepackage{suthesis-2e}
%\usepackage{verbatim}
%\spanishdecimal{.}
\def\theequation{\thesection.\arabic{equation}}

\textwidth=6.5in
%\lineskip .25cm
%\lineskiplimit .25cm
\textheight=9.5in
\topmargin=-.75in
\topskip=-4pt
\evensidemargin=-2pt
\oddsidemargin=-1pt
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\oddsidemargin 0in \textwidth 6.75in \topmargin 0in \textheight
%8.5in
\parindent 0em
\parskip 1ex
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor {#1} \right\rfloor}

\def\CC{\mathbb{C}}
\newcommand{\rr}{\mathbb{R}}
\newcommand{\pai}{\left(}
\newcommand{\pad}{\right)}
\newcommand{\ci}{\left[}
\newcommand{\cd}{\right]}
\newcommand{\nn}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\p}{\mathbb{P}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\lphi}{\widehat{\phi}}
\newcommand{\D}{\mathfrak{D}}
%\renewcommand{\qedsymbol}{\rule{1ex}{1ex}}

\begin{document}
 \begin{flushright}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \ \ $E_1$\ \ &\ \ $E_2$\ \ &\ \ $E_3$\ \ &\ \ $E_4$\ \ &Calif.\\
  \hline
  & &  & & \\
    & & &&\\
   \hline
 \end{tabular}\\
 \end{flushright}
\begin{center}
\large
Matemáticas Elementales
\normalsize

Agosto - Diciembre de 2025\\

Tarea 6
\end{center}

Resuelve los siguientes ejercicios según el reglamento del curso y \textbf{entrega esta página} con los nombres de los integrantes de equipo colocados en lugar de estas líneas de instrucciones. 
Todas las demostraciones deben redactarse justificando formalmente todos los pasos necesarios.

Antes de iniciar cada demostración, deberás indicar claramente cuáles son las hipótesis de cada ejercicio y qué es lo que debes demostrar en cada ejercicio.

La tarea debe resolverse con la teoría vista en el curso o con resultados a lo más de los cursos de preparatoria. Está prohibido utilizar resultados de otros cursos de este mismo semestre y/o trucos de alguna olimpiada relacionada con computación y/o matemáticas.

En cada ejercicio, cada inciso distinto debe ser resuelto y redactado por un miembro distinto del equipo.

\begin{enumerate}

\item Sea $f:\rr\to \rr$ dada por $f(x)=(x-1)^2$. Realiza lo siguiente:

\begin{enumerate}
\item Halla el rango de $f$.
\item Halla la imagen directa bajo $f$ de

$$A=[0,\infty), B=\nn, C=\mathbb{Z}, D=[-1,1].$$

\item Halla la imagen inversa bajo $f$ de  

$$A=[0,\infty), B=\nn, C=\mathbb{Z}, D=[-1,1].$$
\item Determina si $f$ es inyectiva y/o suprayectiva.
\end{enumerate}

\item Sean $f:A\to B$ y $g:B\to C$ funciones biyectivas.
\begin{enumerate}
\item  Demuestra que $g\circ f$ es biyectiva.

\item Demuestra que para todo $G\subseteq C$, se cumple

$$(g\circ f)^{-1}(G)=(f^{-1}\circ g^{-1})(G).$$
\end{enumerate}

\item Sean $f:A\to B$ y $A'\subset A$, $B'\subset B$.

\begin{enumerate}
\item Demuestra que si $f$ es inyectiva, entonces 

$$f^{-1}(f(A'))=A'.$$

\item Demuestra que si $f$ es suprayectiva, entonces

$$f(f^{-1}(B'))=B'.$$

\item Demuestra que, en general,

$$A'\subseteq f^{-1}(f(A')), f(f^{-1}(B'))\subseteq B'.$$
\end{enumerate}


\item \leavevmode
\begin{enumerate}
\item Sea $A$ un conjunto no vacío. Demuestra por definición que 
$$\{\{x\}:x\in A\},$$
 es una partición de $A$.
\item Sea $f:\rr\to(0,1)$ dada por $f(x)=\frac{1}{1+e^{-x}}$. Demuestra que $f$ es una biyección.
\item Considera la colección de subconjuntos de $\rr$ dada por

$$\{[-n,n],n\in\nn\}.$$

Determina formalmente si esta colección es una partición de $\rr$.

\item Para cada $x\in\rr$ definamos

$$E_x:=\{y\in\rr: x-y\in\mathbb{Q}\}.$$

Determina formalmente si $\{E_x:x\in\rr\}$ es una partición de $\rr$. \textbf{Nota}: Si para $x,y$ distintos se cumple que $E_x=E_y$, solo se considera una vez al conjunto dado. Es decir, se debe entender que la colección $\{E_x:x\in\rr\}$ consta de todos los conjuntos $E_x$ distintos.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
